%!TEX program =xelatex
\documentclass[headings,a4paper]{ctexart}
\usepackage[colorlinks]{hyperref}
\usepackage{amsmath,tabularx,rotating,subfigure,graphicx,tikz,multirow,listings}
% \usepackage{theorem}
\usepackage{caption2}
\renewcommand{\captionfont}{\bfseries\songti}
\usepackage[margin=3cm]{geometry}
\CTEXoptions[figurename={\zihao{5}\songti 图}]
\numberwithin{figure}{section}
\CTEXoptions[tablename={\zihao{5}\songti 表}]
\numberwithin{table}{section}
\CTEXoptions[bibname={\zihao{4}\heiti 参考文献}]
\CTEXoptions[contentsname={\zihao{3}\bf\songti 目录}]
\bibliographystyle{gbt7714-2005}
\def\figureautorefname{图}
\def\tableautorefname{表}
\def\equationautorefname{方程}

	
% \newtheorem{theorem}[section]{定理}
\newtheorem{thm}{定理}[section]
%=================================Style of Chp, Sec, etc======================================
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{matrix}
\usepackage{fancyhdr}
% \pagestyle{headings}

\fancyhf{}
\chead{\textnormal{\songti\rightmark}}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.4pt}
\pagestyle{fancy}
\renewcommand\sectionmark[1]{%
\markright{\CTEXthesection\ \ #1}}
\cfoot{\rmfamily\zihao{5}\thepage}
\ctexset{
	section={
	% name={第,节},
	format=\zihao{4}\heiti
	}
}
\ctexset{
	subsection={
	% name={第,节},
	format=\zihao{4}\heiti
	}
}
\ctexset{
	subsubsection={
	% name={第,节},
	format=\zihao{4}\heiti
	}
}


\usepackage{xcolor}
\usepackage{rotating, graphicx}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{amssymb, amsfonts, enumerate}
\usepackage{tcolorbox}
\usepackage{titletoc}

%===================================================================================

%=========================Style--of--Content=========================================

\dottedcontents{section}[3.8em]{\heiti\zihao{4}}{2.3em}{1pc}
\dottedcontents{subsection}[6.1em]{\songti\zihao{-4}}{3.2em}{1pc}
\dottedcontents{subsubsection}[8.4em]{\songti\zihao{-4}}{4em}{1pc}
\dottedcontents{figure}[3.8em]{\songti\zihao{-4}}{2.3em}{1pc}
\dottedcontents{table}[3.8em]{\songti\zihao{-4}}{2.3em}{1pc}
%===========================end--of--Style===========================================
\newcommand{\bracket}[3]{\big<#1\big|#2\big|#3\big>}
\newcommand{\bra}[1]{\left<#1\right|}
\newcommand{\ket}[1]{\left|#1\right>}
\newcommand{\braket}[2]{\big<#1\big|#2\big>}


\begin{document}
\zihao{-4}\songti\renewcommand{\baselinestretch}{1.5}
\clearpage
\tableofcontents
\thispagestyle{plain}
\pagenumbering{Roman}
\clearpage

\pagenumbering{arabic}

\renewcommand{\baselinestretch}{1.5}
\section{常见量子化学方法简介}
\subsection{基态计算方法}
对于任一化学体系，我们可以很容易地写出体系相应的Shr\"{o}dinger 方程。然而，通常这样的方程过于复杂，使得精确地求解几乎不可能实现。因此化学家在研究基态的理论计算过程中发展了诸多近似计算的方法，其中最为具有代表性的是Hartree-Fock自洽场方法(HF-SCF)\cite{szabo1989modern}，该方法采用Born-Oppenheimer近似、自洽场近似等策略成功地以较低的计算量$\mathcal{O}(N^4)$近似求解了化学体系的基态能量。然而，由于HF方法没有考虑电子相关作用，为了修正这部分能量，人们又发展了M\o{}ller-Plesset微扰方法(MP)\cite{PhysRev.46.618}、组态相互作用方法(CI)\cite{kutzelnigg1988present}、耦合簇方法(CC)\cite{bartlett1997recent}等方法。但是，随着计算精确度的提高，这些方法计算量又太大以至于其应用范围只能限制在小分子中。以上方法均基于波函数，而密度泛函理论(DFT)则基于电子密度\cite{parr1980density}，并且在考虑了交换相关作用的同时计算量又低于MP、CI、CC等方法。

\subsection{激发态计算方法}
常见的激发态方法也可以分成基于波函数和基于电子密度两类，前一类包含含时Hartree-Fock(TDHF)\cite{frenkel1934wave}，单组态相互作用(CIS)等，后者主要是含时密度泛函方法(TDDFT).一下主要介绍CIS和TDDFT两类方法的基本原理。
\subsubsection{单组态相互作用CIS方法的基本原理}
CIS方法认为，每个激发态的波函数均由多个单激发组态行列式经过线性组合得到，即
 \begin{equation}
 \Psi_\text{CIS}=\sum_{ia}c_i^a\Phi_i^a(r)\label{equ:cis}
 \end{equation}
其中，$\Psi_\text{CIS}$为激发态波函数，而$\Psi_i^a$表示由占据轨道$i$到虚轨道$a$的单激发行列式。下文中不明确指明时，我们均统一用$i,j,k,\cdots$来表示占据轨道，$a,b,c,\cdots$来表示虚轨道。举例来说，\autoref{fig:cisdet}中给出了该体系中的一个单激发组态的示意图，那么其相应的单激发行列式可以写作，
 \begin{equation}
 \Phi_1^2=\left|
 \begin{array}{cc}
 \phi_1(1)\alpha(1) & \phi_1(2)\alpha(2)\\
 \phi_2(1)\alpha(1) & \phi_2(2)\alpha(2)
 \end{array}\right|
 \end{equation}
其中，$1$和$2$即表示由$1$号占据轨道到$2$号虚轨道的激发。体系的哈密顿量为
\begin{equation}
H(\mathrm{r})=T(\mathrm{r})+V_\text{el-nuc}(\mathrm{r})+V_\text{el-el}(\mathrm{r})
\end{equation}
其中，
\begin{equation}
T=-\sum_i\frac{1}{2}\nabla_i^2
\end{equation}
\begin{equation}
V_\text{el-nuc}=-\sum_i\sum_K\frac{Z_K}{|r_i-r_K|}
\end{equation}
\begin{equation}
V_\text{el-el}=\sum_i\sum_{j>i}\frac{1}{|r_i-r_j|}
\end{equation}
\begin{figure}
\centering
 \begin{tikzpicture}
 \draw[-,thick] (1,1)--(3,1);
 \draw[-,thick] (1,2)--(3,2);
 \draw[-,thick] (-1,1)--(-3,1);
 \draw[-,thick] (-1,2)--(-3,2);
 \draw[->,thick] (-2.2,0.6)--(-2.2,1.4);
 \draw[->,thick] (-1.8,1.4)--(-1.8,0.6);
 \draw[->,thick] (2,0.6)--(2,1.4);
 \draw[<-,thick] (2,1.6)--(2,2.4);
 \draw (0,1) node {$\phi_1$};
 \draw (0,2) node {$\phi_2$};
 \draw[below] (-2,0) node {基态};
 \draw[below] (2, 0) node {一个单激发组态};
 \end{tikzpicture}
 \caption{单激发组态示意图}\label{fig:cisdet}
\end{figure}
体系Shr\"{o}dinger方程为，
 \begin{equation}
 \hat{H}\Psi_{\text{CIS}}=E_\text{CIS}\Psi_\text{CIS}
 \end{equation}
将\autoref{equ:cis}代入上式可得，左侧，
\begin{equation}
 \begin{aligned}
 \bracket{\Psi_j^b}{H}{\Psi_\text{CIS}}&=\bracket{\Psi_j^b}{H}{\sum_{ia}c_i^a\Psi_i^a}\\
 &=\sum_{ia}\bracket{\Psi_j^b}{H}{\Psi_i^a}c_i^a
 \end{aligned}\label{equ1}
 \end{equation}
 右侧，
 \begin{equation}
 \begin{aligned}
 \bracket{\Psi_j^b}{E_\text{CIS}}{\Psi_\text{CIS}}&=\bracket{\Psi_j^b}{E_\text{CIS}}{\sum_{ia}c_i^a\Psi_i^a}\\
 &=\sum_{ia}\bracket{\Psi_j^b}{E_\text{CIS}}{\Psi_i^a}c_i^a\\
 &=E_\text{CIS}\sum_{ia}c_i^a\braket{\Psi_j^b}{\Psi_i^a}\\
 &=E_\text{CIS}\sum_{ia}c_i^a\delta_{ij}\delta_{ab}
 \end{aligned}
 \end{equation}
 \autoref{equ1}中右侧的像可推导得，
 \begin{equation}
 \bracket{\Psi_j^b}{H}{\Psi_i^a}=(E_0+\epsilon_a-\epsilon_i)\delta_{ab}\delta_{ij}+\left(ia\right\vert\left\vert bj\right)
 \end{equation}
 其中，
 \begin{equation}
 \left(ia\right\vert\left\vert jb\right)=\iint\mathrm{d}\mathbf{r}\mathrm{d}\mathbf{r}^\prime \dfrac{\phi_i(\mathbf{r})\phi_a(\mathbf{r})\phi_j(\mathbf{r}^\prime)\phi_b(\mathbf{r}^\prime)-\phi_i(\mathbf{r})\phi_j(\mathbf{r})\phi_a(\mathbf{r}^\prime)\phi_b(\mathbf{r}^\prime)}{\left\vert\mathbf{r}-\mathbf{r}^\prime\right\vert}
 \end{equation}
 \begin{equation}
 \begin{split}
 \sum_{ia}\bracket{\Psi_j^b}{H}{\Psi_i^a}c_i^a&=\sum_{ia}\{(E_0+\epsilon_a-\epsilon_i)\delta_{ab}\delta_{ij}+\left(ia\right\vert\left\vert bj\right)\}c_i^a\\
 &=E_\text{CIS}\sum_{ia}c_i^a\delta_{ij}\delta_{ab}
 \end{split}
 \end{equation}
  由此CIS可以化简至求解本征方程，
 \begin{equation}
 \sum_{ia}\{(\epsilon_a-\epsilon_i)\delta_{ab}\delta_{ij}+\left(ia\right\vert\left\vert bj\right)\}c_i^a=\omega\sum_{ia}\delta_{ij}\delta_{ab}c_i^a
 \end{equation}
 其中$\omega=E_{\text{CIS}}-E_0$，即为激发能。

\subsubsection{含时密度泛函方法TDDFT的基本原理}
\begin{thm}[Runge-Gross定理]
\label{Runge-Gross}
含时电子密度$\rho(r,t)$,可以决定含时的外场$V(r,t)$至相差一个仅与时间相关而与空间无关的函数$C(t)$，并由此可以决定含时波函数$\Psi(r,t)$至相差一个相位，即
  \begin{equation}
   \Psi(r,t)=\Psi[\rho(t)]\mathrm{e}^{-i\alpha(t)}
  \end{equation}
  其中，$\dot{\alpha}(t)=C(t)$.
\end{thm}



\zihao{-4}\songti
\clearpage
\titleformat*{\section}{\zihao{4}\heiti\centering}
\bibliography{ref}
\chead{参考文献}



\clearpage
\titleformat*{\section}{\zihao{4}\heiti\centering}
\section*{致\quad 谢}
\chead{致\quad 谢}
\zihao{-4}\songti\renewcommand{\baselinestretch}{1.5}
这是致谢部分




\clearpage
\titleformat*{\section}{\zihao{4}\heiti\centering}
\section*{附\quad 录}
\chead{附\quad 录}
\zihao{-4}\songti\renewcommand{\baselinestretch}{1.5}
这是附录部分



\end{document}